[宋庆龄](../Page/宋庆龄.md "wikilink")（代）{{→}}[叶剑英](../Page/叶剑英.md "wikilink")
|届次4 = |职务4 = [中国共产党浙江省委员会书记](../Page/中国共产党浙江省委员会.md "wikilink") |就任日期4
= 1949年5月 |卸任日期4 = 1952年9月 |前任4 =
[刘英](../Page/刘英_\(中国共产党党员\).md "wikilink")（到1942年）
|继任4 = [谭启龙](../Page/谭启龙.md "wikilink") | 姓名 = 谭震林 | 英文名 = | 原文名 = | 本名
= | 字 = | 号 = | 出生日期 = （[光緒二十八年](../Page/光緒.md "wikilink")3月17日） | 出生地点
= [湖南省](../Page/湖南省.md "wikilink")[攸县](../Page/攸县.md "wikilink") | 逝世日期
=  | 逝世地点 = [北京市](../Page/北京市.md "wikilink") | 死因 = | 墓地 = | 纪念建筑 = |
居住地 = | 政党 =  | 政治运动 = | 国籍 =  | 籍贯 = 湖南攸县 | 别名 = 梅城 | 种族 =
[汉族](../Page/汉族.md "wikilink") | 语言 = 汉语 | 学历 = 私塾 | 母校 = | 职业 =
[军人](../Page/军人.md "wikilink")、[革命家](../Page/革命家.md "wikilink")、[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")
| 活跃时期 = 1927年-1983年 | 组织 = 中国工农红军
新四军
中国人民解放军 | 机构 = 中华人民共和国国务院
全国人大常委会 | 研究领域 = [军事](../Page/军事.md "wikilink")
政治 | 知名于 = | 知名作品 = | 宗教信仰 = | 配偶 = 葛慧敏（第二任） | 伴侣 = | 子女 = 女儿：谭泾远
儿子：谭晓光 | 父母 = 父：谭瑞开
母：胡润秀 | 亲属 = |效忠 =  |服務 = [中国工农红军](../Page/中国工农红军.md "wikilink")
[国民革命军陆军新编第四军](../Page/国民革命军陆军新编第四军.md "wikilink")
|服役期間 = 1927 - 1954 |军衔 = |隊 = |軍銜 = |戰爭 =
[第一次国共内战](../Page/第一次国共内战.md "wikilink")
[抗日战争](../Page/抗日战争.md "wikilink")
[第二次国共内战](../Page/第二次国共内战.md "wikilink") |獲獎 = |著作 = }}

**谭震林**（），别名**梅城**，湖南攸县人，[中国共产党革命家](../Page/中国共产党.md "wikilink")，[中国人民解放军高级将领](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，有“**谭老板**”的雅号\[1\]。

谭震林早年参与井冈山斗争，曾任茶陵工农兵政府主席、中共湘赣边界特委书记、[红十二军政治委员](../Page/中国工农红军第十二军.md "wikilink")、[福建军区司令员](../Page/福建省_\(中華民國\).md "wikilink")、[中华苏维埃共和国](../Page/中华苏维埃共和国.md "wikilink")[国家政治保卫局分局长](../Page/国家政治保卫局.md "wikilink")，红军[长征后留守苏区开展游击战争](../Page/长征.md "wikilink")。[抗日战争时期](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")，任[新四军第三支队副司令员](../Page/新四军.md "wikilink")、第六师师长兼政治委员、新四军政治部主任、第二师政治委员。[第二次国共内战时期](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，任华中野战军政治委员、华东野战军（后第三野战军）副政治委员。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，任[中共浙江省委书记](../Page/中国共产党浙江省委员会.md "wikilink")、[江苏省人民政府主席](../Page/江苏省人民政府.md "wikilink")、[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")，[中华人民共和国国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")，[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人民代表大会常务委员会副委员长.md "wikilink")，[中央顾问委员会副主任等职](../Page/中国共产党中央顾问委员会.md "wikilink")。

## 生平

### 早年红军生涯

[清](../Page/清.md "wikilink")[光緒二十八年](../Page/光緒.md "wikilink")（1902年）3月17日，生于[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[攸县城关镇](../Page/攸县.md "wikilink")。1911年入私塾学习。两年后，在书纸店当学徒。20年代初期，在[攸县](../Page/攸县.md "wikilink")，[茶陵组织发动两次工人斗争](../Page/茶陵.md "wikilink")。
1926年加入中国共产党，先后担任攸县工人纠察队长，县总工会宣传干事，县党部工农运动特派员。曾组织发动家乡人民支援[国民革命军北伐](../Page/國民革命軍北伐.md "wikilink")，开展农民运动，解除反动武装。

1927年冬，井冈山工农革命军攻占茶陵县城，谭震林被推举为茶陵工农兵政府主席，并任工会主席\[2\]。年底，随工农革命军撤离，在[毛泽东的领导下投入创建](../Page/毛泽东.md "wikilink")[井冈山根据地的斗争](../Page/井冈山.md "wikilink")。先后当选为中共湘赣边界特委常委、副书记、书记和工农兵政府土地部长。1929年随部队进军赣南、闽西，先后任[红4军第](../Page/红四军_\(红一方面军\).md "wikilink")2纵队政治委员、第4纵队政治部主任。参加了中共红4军第九次代表大会（即[古田会议](../Page/古田会议.md "wikilink")），当选前委委员\[3\]。

1930年6月，谭震林担任[红十二军政治委员](../Page/红十二军.md "wikilink")。1932年任[福建军区司令员](../Page/福建省_\(中華民國\).md "wikilink")，参加了中共第一至第四次反围剿作战，指挥部队取得水西渡、上杭、马伏等战斗的胜利。1933年，谭震林因抵制批判“罗明路线”，而遭到严厉批判，被撤去福建军区司令员职务\[4\]。1934年红一方面军开始[长征后](../Page/长征.md "wikilink")，谭担任留守苏区的中央军区（留守部队）“国家政治保卫分局长”（直属中革军委领导），苏区中央分局委员，领导闽西南军民坚持了[三年游击战争](../Page/三年游击战争.md "wikilink")。在此期间，受[肃反扩大化的影响](../Page/苏区肃清反革命运动.md "wikilink")，以莫须有的罪名，和[项英共同合谋处决](../Page/项英.md "wikilink")（用大刀砍杀）了原红12军参谋长林野夫妇。1945年，[中共七大为林野平反](../Page/中共七大.md "wikilink")，并追认林野为革命烈士\[5\]。1935年，谭震林任闽西南军军委军事部长，1936年任闽西南军委副主席。

### 抗日战争时期

[抗战爆发之后](../Page/抗战.md "wikilink")，在赣闽活动的中共游击部队与国军进行谈判，并获得成功。1938年3月1日，谭震林与[张鼎丞](../Page/张鼎丞.md "wikilink")、[邓子恢率领的闽西南红军改编为新四军二支队](../Page/邓子恢.md "wikilink")，并任[新四军第二支队副司令员](../Page/新四军.md "wikilink")，部队北上\[6\]。谭震林随即调任第三支队副司令员，指挥[马家园战斗](../Page/马家园战斗.md "wikilink")，开辟了皖南抗日根据地。1939年，谭震林指挥了[繁昌保卫战](../Page/繁昌保卫战.md "wikilink")\[7\]。1940年，谭震林任江南抗日义勇军司令员兼政委，创建东路抗日游击根椐地。

[皖南事变后](../Page/皖南事变.md "wikilink")，谭震林任新四军第六师师长兼政治委员\[8\]，苏南区党委书记，向日军主动出击八十余次。1941年11月，由于日军发动“清乡”，新四军无法立足，谭震林率第六师师部和第十八旅向江北转移，进入[江都](../Page/江都区.md "wikilink")、[宝应](../Page/宝应县.md "wikilink")、[高邮地区](../Page/高邮.md "wikilink")。所部十六旅遭偷袭后，谭震林返回苏南兼任十六旅旅长，整顿部队。1942年3月，谭震林任新四军第一师兼苏中军区政治委员，10月调任新四军政治部主任\[9\]。1943年2月，谭震林担任新四军第二师兼淮南军区政治委员，与[罗炳辉领导淮南新四军反击日军扫荡](../Page/罗炳辉.md "wikilink")，并扩大根据地。1945年，谭震林当选[中共第七届中央委员](../Page/中国共产党第七届中央委员会委员列表.md "wikilink")。

### 第二次国共内战时期

[HDYZJ.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HDYZJ.png "fig:HDYZJ.png")、[丁秋生](../Page/丁秋生.md "wikilink")、[韦国清](../Page/韦国清.md "wikilink")、[邓子恢](../Page/邓子恢.md "wikilink")、[陈毅](../Page/陈毅.md "wikilink")、[唐亮](../Page/唐亮.md "wikilink")、[粟裕](../Page/粟裕.md "wikilink")、[陈士榘](../Page/陈士榘.md "wikilink")、谭震林。\]\]
[中日战争结束后](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")，中共部队战略调整，新四军主力进入[山东](../Page/山东军区.md "wikilink")。11月宣布正式成立成立华中分局，谭震林为副书记，华中留下的新四军合并成华中军区，谭震林任华中军区副政委兼政治部主任\[10\]、华中野战军政委。[第二次国共内战爆发后](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，谭震林同[粟裕指挥](../Page/粟裕.md "wikilink")[苏中战役](../Page/苏中战役.md "wikilink")，获得七战七捷的重大胜利。1946年9月，粟裕指挥的华中野战军和陈毅指挥的山东野战军合编为[华东野战军](../Page/华东野战军.md "wikilink")，谭震林任副政治委员。合编之后，为了进一步在淮北地区打开局面，陈毅、粟裕决定发动一次大型战役。此后，又参与指挥[宿北战役](../Page/宿北战役.md "wikilink")、[鲁南战役](../Page/鲁南战役_\(1947年\).md "wikilink")，此后转入山东作战。1947年1月，华东解放军统一整编，谭震林任华东军区、[华东野战军副政治委员](../Page/华东野战军.md "wikilink")，代号“503”\[11\]，参与指挥[莱芜](../Page/莱芜战役.md "wikilink")、[孟良崮等战役](../Page/孟良崮战役.md "wikilink")。

同年8月，[陈毅](../Page/陈毅.md "wikilink")、[粟裕率领华东野战军八个纵队进攻豫](../Page/粟裕.md "wikilink")、皖、苏等地；其余的二、七、九、十三纵队等则由谭震林、[许世友指挥](../Page/许世友.md "wikilink")，为东线兵团。而此时，国军发起胶东战役，连续占领[莱阳](../Page/莱阳.md "wikilink")、[龙口](../Page/龙口.md "wikilink")、[烟台等地](../Page/烟台.md "wikilink")；谭震林率二、七纵由诸城北上，与许世友率部合击[范汉杰部](../Page/范汉杰.md "wikilink")，获得胶河战役胜利。随后连续发动阻击战，并再次占领高密、[海阳](../Page/海阳市.md "wikilink")、[平度等地](../Page/平度.md "wikilink")。1947年12月，东线兵团北上围攻占领[莱阳](../Page/莱阳.md "wikilink")。1948年3月，谭震林任华野山东兵团政治委员，兵团西进攻克[周村](../Page/周村.md "wikilink")、[张店等地](../Page/张店.md "wikilink")，击破国军在胶济铁路的西线防御部署。随后兵团突然回撤，返而攻克[潍县](../Page/潍县.md "wikilink")，使得胶东、渤海、鲁南三个解放军连成一片。随后，兵团开始挺入[津浦铁路](../Page/津浦铁路.md "wikilink")，5月，攻占[泰安以及](../Page/泰安.md "wikilink")[津浦铁路沿线各国军据点](../Page/津浦铁路.md "wikilink")，逼近[兖州](../Page/兖州.md "wikilink")。7月，发动[兖州战役总攻](../Page/兖州战役.md "wikilink")，并于13日攻克兖州，第十绥靖区司令官[李玉堂化妆脱逃](../Page/李玉堂.md "wikilink")，国军第十二军军长[霍守义被俘](../Page/霍守义.md "wikilink")。此外并派遣九纵阻击济南方面来援的[吴化文部](../Page/吴化文.md "wikilink")。

1948年8月，华东野战军西线兵团抵达山东与山东兵团回师，决定进攻[济南](../Page/济南.md "wikilink")。许世友与和谭震林率领十四万部队组成攻城兵团，其余十八万部队归[粟裕指挥负责阻击援军](../Page/粟裕.md "wikilink")。9月16日，攻城开始，原本负责助攻的东线集团指挥[聂凤智擅自把命令改为](../Page/聂凤智.md "wikilink")“主攻”，使得[王耀武无法判断解放军主攻方向](../Page/王耀武.md "wikilink")。24日，解放军占领济南城，国军十一万守军全部或阵亡或求降，王耀武被俘\[12\]。11月，担任[淮海战役总前委成员](../Page/淮海战役.md "wikilink")，参与淮海战役的组织指挥，并指挥山东兵团参与[碾庄战役](../Page/碾庄战役.md "wikilink")。1949年2月，谭震林任[第三野战军第一副政治委员](../Page/第三野战军.md "wikilink")\[13\]。4月21日，解放军发起[渡江战役](../Page/渡江战役.md "wikilink")，谭震林指挥第7、第9兵团作为中集团强渡长江，在[广德围歼](../Page/广德县.md "wikilink")[中华民国国军十万余人](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")，此后率部队进军[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")。5月，解放军攻占浙江大部，谭震林任[中共浙江省委书记](../Page/中国共产党浙江省委员会.md "wikilink")，[浙江省人民政府主席](../Page/浙江省人民政府.md "wikilink")，[浙江省军区政治委员](../Page/中国人民解放军浙江省军区.md "wikilink")。

### 中华人民共和国成立后

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，谭震林兼任华东军区暨第三野战军副政治委员。1952年起，出任[中共中央华东局第三书记](../Page/中共中央华东局.md "wikilink")、[华东军政委员会副主席](../Page/华东军政委员会.md "wikilink")，[江苏省人民政府主席等职](../Page/江苏省人民政府.md "wikilink")。1954年12月后，任中共中央副秘书长，[国务院副总理等职](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")。长期在中央和政府部门担任领导工作。尽管军功卓著，但由于较早转地方工作，没有授军衔\[14\]。1956年，[中共八大上](../Page/中国共产党第八次全国代表大会.md "wikilink")，谭震林当选中共中央书记处书记。1958年[中共八届五中全会上](../Page/中共八届五中全会.md "wikilink")，被增选为[政治局委员](../Page/中国共产党中央政治局.md "wikilink")\[15\]。[大跃进时期](../Page/大跃进.md "wikilink")，担任分管[农业工作的中央书记处书记](../Page/农业.md "wikilink")，表现活跃，对大跃进起到了推波助澜的作用，宣传推广了一些脱离实际的口号，“人有多大胆，地有多大产”就是其在《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》文章中第一次引用的。晚年对此期间的错误坦诚内疚\[16\]。

[文革中](../Page/文革.md "wikilink")，谭震林受到冲击和迫害，与[江青](../Page/江青.md "wikilink")、[陈伯达](../Page/陈伯达.md "wikilink")、[林彪集团发生矛盾](../Page/林彪.md "wikilink")。在1967年2月的中央政治局会议上，带头“大闹[怀仁堂](../Page/怀仁堂.md "wikilink")”，和[李富春](../Page/李富春.md "wikilink")、[李先念](../Page/李先念.md "wikilink")、[叶剑英](../Page/叶剑英.md "wikilink")、[陈毅](../Page/陈毅.md "wikilink")、[徐向前](../Page/徐向前.md "wikilink")、[聂荣臻等一起](../Page/聂荣臻.md "wikilink")，同[陈伯达](../Page/陈伯达.md "wikilink")、[江青](../Page/江青.md "wikilink")、[康生](../Page/康生.md "wikilink")、[张春桥等](../Page/张春桥.md "wikilink")[中央文化革命小组成员争论](../Page/中央文化革命小组.md "wikilink")，该事件事后被毛泽东、林彪等称为“[二月逆流](../Page/二月逆流.md "wikilink")”。谭震林当面对[毛泽东说](../Page/毛泽东.md "wikilink")：“我不该早入党四十年，不该跟你幹革命，也不该活到65岁！”\[17\]1971年林彪政治斗争失败后，毛泽东对“二月逆流”成员有所宽容。1973年，谭震林在毛泽东的指示下，被恢复党和国家领导人的生活待遇，并参加了[中国共产党第十次全国代表大会](../Page/中国共产党第十次全国代表大会.md "wikilink")，被选为中央委员。1975年1月，他当选为[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")，并连任一届。1978年，谭震林支持并推动了[真理标准大讨论](../Page/真理标准大讨论.md "wikilink")\[18\]。1982年，当选[中共中央顾问委员会副主任](../Page/中共中央顾问委员会.md "wikilink")。1983年9月30日在北京逝世。

## 家庭

谭震林结过两次婚，第一任妻子蔣秀仙于红军时期与谭震林结婚，半年多后死于肃反\[19\]。第二任妻子[葛慧敏](../Page/葛慧敏.md "wikilink")，原名田秉秀，1919年出生，1939年6月与谭震林结婚。中华人民共和国成立后，先后任浙江省委和华东局企业工委机要秘书、中央办公厅谭震林机要秘书和谭震林办公室主任，1994年1月31日在北京逝世。

谭震林有一子一女。女儿谭泾远曾任中国科协综合计划局（计财部）局长，2000年退休。儿子谭晓光，[中国气象局北京城市气象研究所研究员](../Page/中国气象局.md "wikilink")\[20\]。

## 参考文献

{{-}}

[Category:中国共产党第八届中央政治局委员](../Category/中国共产党第八届中央政治局委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第八届中央书记处书记](../Category/中国共产党第八届中央书记处书记.md "wikilink")
[Category:第2届国务院副总理](../Category/第2届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:第3届国务院副总理](../Category/第3届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:第四届全国人大常委会副委员长](../Category/第四届全国人大常委会副委员长.md "wikilink")
[Category:第五届全国人大常委会副委员长](../Category/第五届全国人大常委会副委员长.md "wikilink")
[T谭](../Category/中国共产党第七届中央委员会委员.md "wikilink")
[T谭](../Category/中國人民解放軍高级将领.md "wikilink")
[Category:中共中央顾问委员会副主任](../Category/中共中央顾问委员会副主任.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国浙江省省长](../Category/中华人民共和国浙江省省长.md "wikilink")
[T谭](../Category/攸县人.md "wikilink") [Z震](../Category/谭姓.md "wikilink")
[Category:中共浙江省委书记](../Category/中共浙江省委书记.md "wikilink")
[Category:中华苏维埃共和国中央执行委员会委员](../Category/中华苏维埃共和国中央执行委员会委员.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.